IBM：中長線價值增長＋股息回報合理＋現金流量健康＋坐貨之選

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

IBM／落雨人／2018年8月31日

International Business Machines Corp.（NYSE：IBM），下稱「IBM」，為一美國跨國企業，其主要業務為電腦硬件軟件的設計生產，網絡相關咨詢服務，醫療系統應用，和系統開發等。在近五年，IBM的股價表現，相對美國大市表現，的確是很差勁的。雖然如此，筆者認為IBM所經營的業務是頗值得投資的，只是其業務在近年的輕微衰退導致市場先生失去耐性，其股價才會失去上升的動力。因此，筆者會考慮在合理地便宜的價格進場，並等待IBM的業務被使再振作，同時賺取股息收入。

圖一：截自IBM的2017年年報，展示IBM相對其他指標的股價表現。

IBM的部分產品和服務並非獨市生意，例如Microsoft等公司亦有提供雲端服務，但轉換系統的代價並不少，因此，筆者認為外來競爭，或其他替代品的競爭，並不會對IBM現有的業務構成重大的威脅。至於未來的業務增長，IBM的部分產品更有可相互連接使用的特性，這有助增加其客戶對其產品的依賴性。另外，IBM的產品和服務需要長時間的持續研發，這需耗用到鉅額的資金，這亦增加了新競爭者加入市場的難度。不過，IBM的多個分部的毛利率都有著頗顯著的衰退，這反映IBM在產品定價方面的能力似乎不太理想。

由於筆者並非從事資訊科技行業，IBM的業務，例如雲端服務、企業系統、醫療系統等等，筆者只是略懂一二，但筆者相信這些精湛的技術，在中長期內，得以被廣泛應用的可能性絕不小，其增長空間亦頗大。以雲端服務為例，據一些研究報告，整體雲端市場或能有著約62％的中期增長，基礎設施即服務（Infrastructure-as-a-Service）和軟體即服務（Software-as-a-Service）則有著分別約105％和59％的潛在中期增長。此外，IBM亦有提供一些與網絡安全和區塊鏈技術相關的產品，筆者相信這些近年才開始受關注的技術在中長期的需求應有很大的增長空間。IBM的業務當中，亦有一些筆者完全不了解的產品和服務，例如實驗室晶片（Lab-on-a-chip）和量子電腦（Quantum Computer），但筆者相信這些「新一代」的技術，與現有的技術相比，有著壓倒性的優勢。雖然IBM並不是上述的技術的唯一研發者，但以量子電腦為例，IBM的步伐亦算得上是領先於其他研發者的。即使IBM只佔有上述的部分增長空間，筆者相信這亦能有效地使再振作IBM的業績。

圖二：截自IBM的2017年年報，展示IBM的盈利表現。

IBM的其中一個很吸引到筆者的地方，就是其穩健的現金流量。IBM的現金水平在近幾年都有著顯著的增加，加上其自由現金流量亦頗穩定，可見其經營能力仍頗健康。穩定的自由現金流量可給予IBM一定的空間去進行股份回購和派發股息回饋投資者，而IBM在近幾年都有維持著頗穩定的回購和股息增長。不過，IBM近年的收入和盈利持續衰退，這或會影響到其短中期派息能力，但對筆者來說，IBM的競爭優勢依然存在，其在短中期內繼續衰退的風險可透過進場時要求更大的安全邊際來管理。

圖三：截自IBM的2017年年報，展示IBM的現金流量。

圖四：截自IBM的2017年年報，展示IBM的現金流量。

圖五：截自Seeking Alpha，展示IBM的每股股息。

穩定的現金流量為IBM帶來了一定的靈活性去進行業務收購，IBM在2015年至2017年分別完成了14項，15項和5項業務收購。這些收購項目的規模，相對IBM的規模，其實很細小。這樣的收購模式雖不能為IBM的業務發展帶來很大的動力，例如鉅額的現金流入，或經營地區的擴張，但其所收購的大部分項目的性質皆與IBM原有的業務很相似，這或能貢獻至IBM的有機增長。過去的收購項目的細節和實際貢獻似乎沒有被透露，雖然這些規模細小的收購項目難以吸引到市場先生的目光，但筆者相信其持續且有機的收購策略仍可貢獻至IBM的業務的穩定性。

對筆者來說，IBM的業務是值得投資的，其業續雖持續衰退，但卻不太可能會「摺埋」。IBM的部分業務，例如雲端、量子電腦、人工智慧系統，的增長空間仍很大，只要這些增長的潛力得以被實現，其業績在中期內被使再振作的可能性並不小。IBM的現金流量的穩定性和合理的股息回報，亦是筆者認為可趁低吸納，「坐吓貨」，的重要原因。

由於IBM在2017年度有著一項稅務相關的支出，並在大程度上影響到其盈利，筆者認為在估算的過程可不考慮其2017年度業績。IBM在2013年至2016年的平均市盈率為12.92倍，筆者預期的市盈率為10.34倍至14.21倍。筆者預期的每股盈利為＄10.92至＄13.23，相應的預期股價為＄125至＄172。若要進場的話，筆者只會在＄132的水平以下才考慮。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

美股都玩埋

買 amd 好過喇

應該都唔會點買 寫還寫 買還買

但IBM抵買啲

炒左Ginni Rometty IBM 即刻可以彈50%
IBM 係平， 轉型開始有跡象止跌回升， 強勁自由現金流， 一流既商業network, 連續15年增加派息

以一間大型科技公司而論實在太低
但係除非市場睇到IBM Revenue 增長升返雙位數，
否則現在都係當收息股睇， 因為真係唔信任個board

申利有50 股IBM 大約145元左右， 等佢re pricing

股神都認衰仔話買IBM係錯誤
作為小投資者情願寧缺勿濫

amd 短炒就得

巴打可唔可以分析埋AMD

屌你老尾又推垃圾

一廂情願嘅分析
最大問題係冇一個產品係係個市場有突出嘅表現囉

推埋哂d 過氣股王

支持

我都有留意哩點

但唔知佢睇淡咩地方呢

遲啲研究吓先

點解

反對！

過氣先平 好似豐富咁
平就係抵買 過唔過氣唔太重要

反對！
佢嘅量子電腦好似係市場唯一已能部分地應用嘅電腦
雖然唔知每樣產品貢獻幾多 因為佢咩都唔透露

樓豬幾時睇1083港華燃氣?

9月

筆者本身對it 認識唔多 對業務既分析好似有d 流於表面
而且根據咩研究報告又唔cite 返 好難信服

利申：唔睇好ibm

完全同意

但無辦法 佢自己年報果啲都好少解釋其實個分部實際有啲咩係吸引 而我可以接觸資訊嘅渠道唔多

不過我係睇好

樓主十年後無人再用微信應該就會推騰訊

你講呀？ 商用IT solution IBM 仲係主要player

同意！雖然我唔識，但IBM啲嘢好多概念嘢都有初步嘗試實用

市面上有其他明確前景既公司
無必未投資一隻看似"便宜"而無法計算前景既公司
佢沽IBM 買APPLE 就係佢做比我地睇既選擇

有道理 都係唔掂好啲

平，抵唔係大哂，
無增長動力邊個會買，
股神都講：合理價錢買好公司，
唔係超值價錢買普通公司
你成日分析埋d普通公司

同意
搞搞佢先

傳統業務開始委縮
新產品又未成熟
第二季賺錢俾人話因為採購季度同滙率關係
之前吹Watson 點知流流地
家下吹blockchain

用screener揾左d ROE勁，eps年年升果d公司去分析

連股神都唔要的股票你竟然敢入？

股神都唔要 但高追入APPL
你就對著幹 證明自己叻過股神

幾時推撚埋思捷環球呀

股神都走埋你先話買

Watson好似做醫療果方面唔夠聰明
但AI應用黎講 IBM值得讚

整screener 好哂心機 同埋我要人手更新
有無咩平台推薦

唔敢

反對！寫嘅時候不太以股神的意見為主
如果咩都睇佢頭 雖然佢真係千萬中無中
倒不如直接買股神旗艦

美股：finviz

可能真係會

其實我唔敢買

研究吓先

噤我都真係個個月買佢股票黎儲錢

買幾多 手績費如何 我個美股戶口仲未申請成功

牛牛 我覺得收費合理平台又幾好用 係入錢煩

我比較擔心入錢時嘅匯率影響 聽閒有啲差價好大

下下都話股神
股神都唔係隻隻升...
如果咁信股神，個個買巴郡算Q 數啦...

呢樣又真 唔洗煩

我自己就係另一度銀行唱定 之後再入錢落去

雲端AWS Azure都未到ibm啦

我幾年前喺入面做嗰陣已經話要由HW轉型去Solutions/service 而家搞成點

不過香港office入而好多都係做左幾廿年嘅老cf...要轉型其實唔易

推其他股都算
價值投資先驅都唔要嘅股
你拎嚟價值投資？

IT 9 drop 2 cent

傳統b2b 唔會有增長， 因為open source 愈黎愈成熟，上個月amazon先ditch oracle

AI發展可以話係垃圾，Watson 個service係廢

Quantum computing 冇咩可以講，因為大家都未做到出黎，而家只係marketing 鬥吹水

好麻煩

同意

管理層無咩進取嘅計劃係真嘅

反對

雖然股神係長勝將軍
但不代表跟哂佢意見一定係好

Watson個概念好正

但量子電腦佢唔係推咗個平台 可以初步應用咩
好似JP都試緊做risk analysis portfolio management

但我同意

IT 狗＋ IBM 前員工

IBM 最賺錢係GBS 即係做B2B
其實個business model 係好難再有咩增長

而且IBM好多自家Product 都流流地。
Watson 只係一個比ibm market 為 AI for business 既流野。
係AI 技術上 甚至應用都比競爭對手差

至於量子電腦，其實大家都係處於研發階段，實在冇乜參巧價值。

所以我唔信佢帶咩中長線價值增長
不過我覺得可以當佢係港燈咁買黎收下息既。

你連佢業務做咩都唔知，仲叫人投資??

樓豬假膠定點

我好中意Watson

平嘛 所以計入場價用咗較大嘅discount

無稿費

真心

中學生？

讀緊中五bafs 志願做金融專材

菲比斯都沽晒IBM 重承認投資IBM係大失誤

樓主咪雷人

佢練完水都收市啦

自己投資自己研究 甚會累到人呢

先唔講間公司係咪真係低估，但你連佢盤生意、業務，間公司做D咩都唔識，咁你點知佢點樣賺錢，價值係邊?你唔知佢點樣賺錢，咁你點知佢係貴定平?

平既意思係咩? 現價低過內在價值? 純粹PE低定只係落後大市?

同意

但往績其實都係用黎預測未來嘅一個指標，雖然IBM 嘅業績麻麻，但計預期股價時，我預咗佢會維持三年的盈利衰退，再用返其歷史pe五年平均。另外，相對同業，IBM都係較平。例如雲端，其他幾間有參與雲端業務嘅公司，例如Microsoft，嘅市銷率都較高。換個角度睇，IBM嘅所有業務加埋嘅價值理應超越市值，但IBM不太受歡迎，以致部分優質啲嘅業務嘅價值未有被完全反映。

至於實際業務 其實我係有做過資料搜集 問題係 IBM其實無好細項咁展示佢各分部的盈利 到底Watson嘅貢獻幾多，雲端實際收入貢獻幾多，量子電腦研發開支用咗幾多，相信散戶係唔會知道

但我認為上面堆嘢，只係因為係研發推行過程遇到障礙，例如應用方面，所以股價都晦吓晦吓，現價嘅IBM其實未夠平，如果落到去$120咁上下，坐吓貨等特佢啲項目發展成熟 帶來實際貢獻 刺激股價 對我黎講係合理的做法

只睇佢有能力加股息同回購股份都唔係太差

巴菲特係勁但投資最終都係自己決定

我都持有IBM

咩價位呢

現價差唔多 但佢的確唔係宜家我首選既股票

唔撚識仲要獻醜

樓主講句唔識都係戴下頭盔啫

起碼打到段分析出黎有野睇下

都好過d牛熊好淡友個d鳩up廢post

派息的確算係咁 同埋我覺得買少少1％左右 擺吓 都無咩所謂 如果佢啲奇怪嘢搞得成 股價應該都會唔錯

多謝

我都唔識分析股票

但我會揀有以下條件既股票買

高股息率，高股息增長

連續多年股息增長，派息率低

宜家最岩心水既係abbv

由於筆者並非從事資訊科技行業，IBM的業務，例如雲端服務、企業系統、醫療系統等等，筆者只是略懂一二，但筆者相信這些精湛的技術，在中長期內，得以被廣泛應用的可能性絕不小，其增長空間亦頗大。

唔撚識就收一收先啦
呢啲行業IBM完全無技術優勢架
Cloud已經俾amazon, m$, google同阿里巴巴四分天下，你IBM靠咩同呢幾間競爭？
老本行半導體收埋皮咁滯
企業設備又俾Dell, 大陸廠追擊

而家個價根本好撚合理
分分鐘估高左添

IBM個派息紀錄都幾靚 加埋佢個現金流量 收息真係好穩陣
Abbv藥廠？

巴打識貨
ABBV就真係正喇
好過樓主推埋啲過氣垃圾

小程度上反對
雲端雖然IBM佔嘅位置不大，但雲端市場仍算雙位數增長，而係近幾年，雲端業務的確為IBM 帶來咗增長，短中期內應該都唔會有大變。另外如果睇實際收入，IBM同Microsoft Amazon嘅差距唔算好大
系統硬件方面，IBM Z嘅表現都很理想
雖然整體業務增長好似平平淡淡 但都足夠IBM維持佢嘅派息。

如果睇得長的話，其實收住息等運到係好合理的，對我黎講

反對！過氣都可以係正嘢

唔係好大？
AWS有50% market share
IBM Watsons得單位數乍...

IBM係過氣到衰退緊呀
你要收息買煤氣算啦
何必要買科技股收息

數字唔係最update 應該 一個2017 一個2018

但IBM都算中間

煤氣係好啲嘅

但IBM 個現金流都夠保障到短中期嘅派息
而且可以搏佢堆嘢有新發展

自己睇
你要買cloud個前景
首選點睇都係amzn, msft同goog
IBM技術上同positioning都無優勢

其實又唔係話買ibm岩定錯

只係如果有更好既目標出現當然買更好既股票啦

但如果ibm未來跌得夠勁 我可能又會買d做倉底

投資都係睇回報吸唔吸引

IBM係計埋hardware, private cloud佔好重
某程度上只係將原本賣mainframe, infrastructure啲收入重新分類
如果要買增長一定係microsoft同google睇先

Msft都係心水之一 不過唔會係宜家買喇太貴

IBM 的確唔係最佳，但若由坐貨的角度來看 我認為IBM嘅防守能力會高啲

我無睇其他果幾間嘢，但現金流健康 自由現金流量穩定，都已經係好有防守性嘅一點 個人認為

我想買ge 但個戶口搞黎搞去都未得

講穩陣Msft屌打啦

長線投資真係要買美股

出發點唔同 暫停討論

Microsoft係正嘅
之前睇有篇講佢唔再支持部分舊系統 變相維修費用上升 margin又高咗

開唔成我只能買3140

真心覺得巴打幾勁，咁有耐性搵d衰落緊既股票
希進佢起死回生
而家連股神巴菲特都知道零願以合理價值既股票都好過呢d無將來既stock
係投機同投資2方面你都係不合格
你再係咁落去真係同沈大師有得fight

其實我有留意開樓主開d post，你都幾有心機自己去做研究自己分析，呢樣做法無論幾時點都唔會死得人

我諗有d巴打覺得你貼d山埃出黎都情有可原，始終而家資訊發達，市場又唔係處係股災或者狂熱爆炒既狀態，絕大部份既股票特別係IBM呢d大股已經被市場理性地price-in左

當然你話股價未充份反映哂前景都得，呢個point點都有得講，但你永遠唔知個股價幾時先開始追落後，特別係美股市場有勁多千隻既股票，科技股、成長股如雲，冇必要退而求其次要搵隻過氣IBM黎坐貨

想係美國玩你心目中個種狗股策略，可以留意下一隻狗股ETF叫DOD，睇下個return，睇下d成份股 ，希望對你有用

mainframe 收左皮， labtop賣左lenovo，server比aws 食左，賣商業服務bid contract?

upworks ko 緊outsourcing

點賺錢先

防守性
買番5號仔果d唔好

52w low

買科技股做防守成件事根本唔合理
IBM而家個問題係傳統business收緊皮
新business係後來者，落後人幾條街，仲要係投資期前期
R&D lineup同amzn, goog, msft差幾條街
完全睇唔到啲咩防守性強，現金流健康

aws唔係server黎
IBM先係賣機櫃賣server
aws係賣iaas

AWS直接競爭對手係IBM Watson, 只係佔IBM個business好少
而IBM core business係賣硬件

睇吓隻dod先

我認為現合流量確係好健康 全篇嘢哩點我最堅持

揾錢去買錢

用錢買錢係好合理

主要係AMD 仲未完全取代INTEL
好多server 機仲係用緊intel...

雖然話價值投資, 但風險好大

好腦爆

基本上只買幾隻 其實最尾我有講到大概跌到$132先考慮買

我發現係我表達得唔好 搞到好似我覺得隻隻都好正好抵買 下次講返清楚先

同埋個標題太進取

ibm 似係一個價值陷井，高息，低 pe, 但新業務仲未掂，舊業務收緊皮
買少少唔反對，不如等佢破左歷史高位先追都未遲，到時就升得好快，我信市場智慧

有道理 下次利申先

大程度上同意 早啲買又可以收住息一邊等 但新業務未必掂

同意 但收成期買會唔會遲咗 好易變高追

不如分析SQ

記住先
好多港股未搞

港股 買收息股算

好個人嘅

支持介紹多d美股

成日搵埋d股都話高息又有潛力
但個催化劑都唔知幾耐先催到

思捷環球都好平，聽日一齊all in?

樓主唔會分析強勢股架，會覺得太貴

港華燃氣（）：業務穩定增長，但現價不吸引

科技股其實係咪應該睇重市場增長機會比較重要

耐性

我反對

好大程度上係

騰訊係一年前係市場增長

我指美國股啦
中資就算9數

美股仲努力研究緊
其實買增長嘅科技股的確好似好啲

一來科技股算唔上週期性 只有前進和淘汰

你地識乜 ibm係全球最創新既公司黎 有眼不識泰山